\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[backref,unicode,pdfpagemode=UseNone,pdfauthor={Vedran Novakovi\'c},pdftitle={MaMa specifikacija}]{hyperref}
\pagestyle{headings}
\providecommand{\hr}{\vskip 1.11ex\hrule\vskip 1.11ex}
\providecommand{\MaMa}{\textbf{MaMa}}
\providecommand{\ASCII}{\textsf{ASCII}}
\providecommand{\Unicode}{\textsf{Unicode}}
\providecommand{\RAM}{\textsf{RAM}}
\providecommand{\mamac}{\texttt{MaMaC}}
\providecommand{\mama}{\texttt{MaMa}}
\providecommand{\mamut}{\texttt{MaMut}}
\providecommand{\bso}{\texttt{BSO}}
\providecommand{\INC}[1]{\texttt{INC #1}}
\providecommand{\DEC}[2]{\texttt{DEC #1 #2}}
\providecommand{\DEK}[2]{\texttt{DEK #1 #2}}
\providecommand{\DECK}{$\mathtt{DE}_\mathtt{C}^\mathtt{K}$}
\providecommand{\GOTO}[1]{\texttt{GOTO #1}}
\providecommand{\CALL}[1]{\texttt{CALL #1}}
\providecommand{\SET}[2]{\texttt{SET #1 #2}}
\providecommand{\SYSTEM}[1]{\texttt{SYSTEM #1}}
\providecommand{\VERSION}[1]{\texttt{VERSION #1}}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1ex plus 0.5ex minus 0.2ex}
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\vskip 7.77ex
\begin{center}
\fbox{\huge\MaMa\ specifikacija}
\vskip 2.22ex
\mbox{{\large\textsl{Vedran\ Novaković\hskip.5em\&\hskip.5emMarko\ Doko}}}
\end{center}
\vskip 3.33ex
\tableofcontents
\newpage

\section{uvod}

\subsection{o dokumentu}

Ovaj dokument opisuje \MaMa\ softverski paket \emph{krajnjim korisnicima},
kao priručnik i referenca ujedno.  Pojedine su sekcije nužne i
\emph{razvijateljima}.

\subsubsection{distribucija}

Distribuiranje ovog dokumenta dozvoljeno je, sa ili bez izmjena i u
bilo kojem obliku, pod uvjetom da sve izmjene budu nedvosmisleno
naznačene kao takve.

\subsubsection{predznanje}

Potrebno predznanje za čitanje ovog dokumenta i uporabu njime opisanog
softvera uključuje elementarne informacije o računalnim arhitekturama,
matematičkoj logici i korištenju programskih prevodioca te
interpretera.

\subsection{sažetak}

\MaMa\ (\textbf{Ma}cro \textbf{Ma}chine) softverski je paket
namijenjen simulaciji \RAM\ strojeva obogaćenih makroima (tzv.\ makro
strojeva).  Sačinjavaju ga:
\begin{enumerate}
\item kompajler u bytecode (\mamac)
\item bytecode interpreter (\mama)
\item GUI (rudimentarni IDE) (\mamut)
\item biblioteka standardnih makroa (\bso)
\item prateća dokumentacija i primjeri
\end{enumerate}

\MaMa\ je pisana s namjerom da bude jednostavna, bogata mogućnostima,
razumno portabilna te iznimno efikasna implementacija makro stroja.

\subsection{uvjeti korištenja}

Uvjeti korištenja detaljnije su opisani u dokumentu
\texttt{LICENSE.txt} iz paketa.
\newpage

\section{\RAM\ stroj}

\textbf{\RAM\ stroj} idealizirani je model računala s pohranjenim
programom.  Svaki je \RAM\ program konačan neprazan niz \RAM\
instrukcija.  Instrukcije su numerirane slijedno, počev od $0$.  \RAM\
stroj posjeduje registar-brojač, koji sadrži adresu instrukcije koja
se ima sljedeća izvršiti, i niz od prebrojivo mnogo registara,
numeriranih slijedno od $0$, koji imaju direktan pristup i sadrže
proizvoljno velike prirodne brojeve.

Model \RAM\ stroja realiziran u \MaMa\ paketu ima konačno mnogo
registara, ostvarenih nepredznačenim $64$-bitnim integerima, pa
postoji (zanemariva) mogućnost overflowa.

Dozvolimo li da jedan \RAM\ program pozove drugi kao subrutinu u
rješavanju nekog većeg problema, tada kažemo da imamo \textbf{makro stroj}.
\MaMa\ je (u svim definicijama konačna) implementacija tog koncepta.

Bitno je napomenuti da makro ``ne vidi'' \RAM\ program koji ga poziva,
tako da sve naredbe koje uključuju eksplicitno mijenjanje registra
brojača moraju biti realizirane kao instrukcije stroja, a ne makroi.

\subsection{\RAM\ program}

U matematičkoj su se teoriji iskristalizirala dva sistema instrukcija
\RAM\ programa, za koje će biti pokazano da su jednake u snazi (jedne
izrazive pomoću drugih i obratno).

\subsubsection{inkrement}

Oba sistema imaju zajedničku instrukciju \INC{$i$} koja povećava
sadržaj registra $i$ za $1$ i prelazi na sljedeću po redu
instrukciju.

\subsubsection{\SYSTEM{2}}

U tom sistemu postoji još samo jedna naredba, \DEC{$i$}{$k$} koja
smanjuje sadržaj registra $i$ ako je on veći od $0$ i postavlja u
registar-brojač vrijednost $k$ (skače na labelu $k$).  Ako je
vrijednost u registru $i$ jednaka $0$, tada se ona ne mijenja i
prelazi se na sljedeću po redu instrukciju.

\subsubsection{\SYSTEM{3}}

U tom sistemu postoje još dvije naredbe, \DEC{$i$}{$k$} te
\GOTO{$k$}.  \DEC{$i$}{$k$} smanjuje sadržaj registra $i$ ako je on
veći od $0$ i prelazi na sljedeću po redu instrukciju, u suprotnom ne
mijenja sadržaj registra $i$ nego u registar-brojač pohranjuje
vrijednost $k$.  \GOTO{$k$} bezuvjetno u registar-brojač pohranjuje
vrijednost $k$ ne mijenjajući sadržaj niti jednog registra.

\subsubsection{napomene}

Dogovorno ćemo u sistemu $2$ s \texttt{DEK} označavati \texttt{DEC} iz
sistema $3$ i obratno.  Čitatelju za vježbu ostavljamo da raspiše
dekremente iz jednog sistema u drugome i time opravda ovu konvenciju.
Također, pokazati da je \texttt{GOTO} trivijalno izvediv u sistemu
$2$, pa time smatramo da i ta naredba u rečenom sistemu postoji kao
pokrata.

\subsection{rad \RAM\ stroja}

\subsubsection{inicijalizacija}

Prije početka rada \RAM\ stroja, u registre $1$ do $k$ spremaju se
ulazni podaci \RAM\ programa ($k=0$ povlači da program nema input).

Smatramo da prije unosa inputa, dakle prilikom ``stvaranja'' \RAM\
stroja, svi registri, uključivo i registar-brojač, imaju početnu
vrijednost $0$.

\subsubsection{start \& stop}

RAM program počinje izvršavanje instrukcijom na labeli $0$, a staje
kada se u registru-brojaču tijekom \emph{automatskog} inkrementiranja
nađe labela koja je neposredni sljedbenik najveće labele programa,
označimo je s $n$ (takva labela postoji jer je svaki program
konačan).  Pažnja: \emph{nije} dozvoljen izlaz skokom na nepostojeću
labelu programa (što neke teorije dopuštaju, a neke ne).

Iznimka od rečenog su naredbe \GOTO{::} i \DECK\ \textsl{registar}
\texttt{::} koje smatraju da na labeli $n$ piše naredba \INC{\%\%} a
na $n\!+\!1\ \mathtt{DEC}_3$ \texttt{\%\%} \texttt{:!} pa skokom na
$n$-tu labelu omogućavaju pravilan prekid rada, koji ne promijeni
vrijednost niti jednog registra.

Uočiti da je svaki program konačan, pa tako postoji i najmanji
$m\in\mathbb{N}$ takav da se svi registri od uključivo $m$-tog nadalje
u programu ne koriste.

\RAM\ program ne mora nikad stati.  Dozvoljene su $\infty$ petlje (i
rekurzivni pozivi makroa, ali to je specifičnost paketa \MaMa, jer
neke teorije to ne dopuštaju).  Ako \RAM\ stroj, jednom pokrenut,
ikada stane, iz registra $0$ iščitamo rezultat izračunavanja.

\subsubsection{taktovi stroja}

Rad \RAM\ stroja odvija se u taktovima.  U svakom se taktu izvrši
jedna i samo jedna instrukcija stroja (ako je riječ o pozivu makroa,
izvrši se točno taj makro poziv, ali u stvari čitav pozvani makro
program).

Stroj započinje radom na nultoj instrukciji \RAM\ programa, pročitavši
u registru-brojaču početnu vrijednost $0$.  Tijekom rada stroj pročita
vrijednost registra-brojača, recimo $r$, i skoči na $r$-tu liniju
programa.  Prije izvršavanja novodohvaćene instrukcije vrijednost
registra-brojača poveća se za $1$.  Neke instrukcije mogu svojim
izvršavanjem promijeniti vrijednost registra-brojača, kako je prije
opisano, ali je ne mogu izravno saznati.
\newpage
\section{\MaMa}

U ovoj ćemo sekciji opisati apstraktni \MaMa\ sustav.  Svaki sustav
koji odgovara neformalnim specifikacijama iz ove sekcije, s
eventualnim kompatibilnim nadogradnjama, jest \MaMa\ sustav, kojega je
naš softverski paket tek jedna moguća implementacija.

Svaki se \MaMa\ sustav sastoji od bytecode kompajlera izvornog \MaMa\
programa, te od interpretera tog bytecodea.  Ovdje ćemo se baviti
strukturom izvornog programa i bytecodea.  U kasnijim ćemo odjeljcima
reći nešto više o samim softverskim komponentama.

\subsection{\MaMa\ program verzija 0}

Dajemo precizne, ali neformalne sintaktičke (i dijelom semantičke)
definicije elemenata \MaMa\ programa.

\subsubsection{neformalna sintaksa programa}

\MaMa\ program neprazna je tekstualna \ASCII\ datoteka (podrška za
\Unicode\ nije u planu) duljine najviše \texttt{2} \texttt{GB}, s
obaveznom ekstenzijom \texttt{.MMs}\footnote{\MaMa\ source} i
elementima niže opisanima:
\begin{itemize}
\item Program je neprazan niz direktiva i instrukcija.
\item Sve su naredbe i direktive \emph{case-insensitive}.
\item Argumenti instrukcija i direktiva odvojeni su od instrukcije
  (direktive) i od drugih argumenata barem jednom bjelinom, ako nije
  određeno drugačije.
\item Svaka instrukcija ili direktiva mora početi i završiti unutar
  iste linije.
\item Komentari počinju od prvog pojavljivanja znaka \# u liniji i
  traju do kraja te linije.  Sadržaj komentara pri kompilaciji se
  ignorira.
\item Linija je ili labelirana ili nelabelirana.  Nelabelirana linija
  koja sadrži instrukciju ili direktivu počinje s $0$ ili više
  bjelina, te potom instrukcijom (direktivom), uz opcionalne bjeline
  i/ili komentar na kraju.  Nelabelirane linije koje sadrže samo $0$
  ili više bjelina i/ili komentar broje se, ali ignoriraju prilikom
  kompilacije.
\item Linija može biti labelirana ako i samo ako sadrži instrukciju.
  Labelirana linija počinje opcionalnim bjelinama, zatim slijede
  labela, barem jedna bjelina i potom neka instrukcija, uz opcionalne
  bjeline i/ili komentar na kraju.
\end{itemize}

\subsubsection{neformalna sintaksa direktiva}

Direktive su uputstva kompajleru.  Zasad postoje dvije direktive.
Svaka direktiva mora doći prije bilo koje instrukcije i smije se
pojaviti najviše jednom u tijelu programa.  Relativan poredak
direktiva je nebitan.

\begin{itemize}
\item \SYSTEM{$2$} odnosno \SYSTEM{$3$} implicira semantiku naredbi
  kako je to za rečene sisteme gore opisano.  Ova direktiva je
  \emph{obavezna\/}!
\item \VERSION{$i$}, $0\le i\le 15$, zahtijeva generiranje bytecodea
  verzije $i$.  Ako nije prisutna, podrazumijeva se zadnja podržana
  verzija bytecodea.
\end{itemize}

\subsubsection{neformalna sintaksa instrukcija}

Postoji šest instrukcija \MaMa\ programa:
\begin{itemize}
\item\INC{\textsl{registar}}
\item\DEC{\textsl{registar}}{\textsl{labela}}
\item\DEK{\textsl{registar}}{\textsl{labela}}
\item\SET{\textsl{registar}}{\textsl{registar} $\vee$ \textsl{konstanta}}
\footnote{ \texttt{SET} je redundantna instrukcija, vidi odjeljak 3.1.6 !}
\item\GOTO{\textsl{labela}}
\item\CALL{\textsl{ime\_MaMa\_programa}} $R_0$ $R_1$ $\cdots$ $R_k$
\end{itemize}

U svakoj instrukciji pod varijablom \textsl{registar} smatramo jedno od:
\begin{itemize}
\item\texttt{\%i}\hskip 3em minus 0.1em $i\in\mathbb{N}$, $0\le
  i<m<2^{28}-1$ indeks \RAM\ registra kao cjelobrojna konstanta jezika C
  u bazi $8$, $10$ ili $16$ \emph{bez sufiksa\/}.
\item\texttt{\%\%}\hskip 3em minus 0.1 em indeks $m$-tog (pomoćnog)
  registra, kako je već objašnjeno.
\end{itemize}

Pod pojmom \textsl{konstanta} smatramo 64-bitne nepredznačene
cjelobrojne konstante jezika C u bazi $8$, $10$ ili $16$ \emph{bez sufiksa\/}.

U programima nije moguće adresirati u instrukcijama za skok izravno,
brojem programske linije!  Taj je princip podložan greškama i
vrlo nespretan zbog neizvršivih linija.  Za adresiranje služi
\textsl{labela} nekog od ova tri tipa:
\begin{itemize}
\item\texttt{:}\textsl{\texttt{label}}\hskip 1em
\textsl{\texttt{label}} je neprazan niz grafičkih
karaktera\footnote{po ISO C \texttt{isgraph}() klasifikaciji} i
predstavlja simboličko ime linije na čijem se početku pojavljuje.  Ne
mogu postojati dvije različite linije s istom labelom!
\item\texttt{::}\hskip 3em minus 0.1em$n$-ta linija (prva iza zadnje).
\item\texttt{:!}\hskip 3em minus 0.1em trenutna linija na kojoj se ova
  labela javlja.  Idealno za $\infty$ i one-liner petlje \GOTO{:!} ili
  \DECK\ \textsl{registar} \texttt{:!} oblika.
\end{itemize}

\subsubsection{tips \& tricks}

Iako se možda čini nepotpunim rješenjem nemogućnost imenovanja
registara suvislim mnemonicima, to je i dalje moguće učiniti!
Dovoljan je neki (npr.\ C) pretprocesor i nešto u duhu sljedeće
sekvence na početku predloška vašeg budućeg \MaMa\ programa:
\begin{verbatim}
#define ZBROJ    %7
#define REZULTAT %0
#define TEMP     %%
\end{verbatim}

Propustite li vaš predložak kroz pretprocesor, dobit ćete na izlazu
sva pojavljivanja simboličkih imena zamijenjena odgovarajućim
registrima, odnosno kompajleru prihvatljiv program.

Također, primijetite da ne postoji naredba \texttt{HALT} ili neka
sličnog imena što bi zaustavila rad stroja.  Mnoge teorije takvu
naredbu ne dozvoljavaju, a ona je ekvivalentna s \GOTO{::} pa je nije
potrebno uvoditi.

\subsubsection{\texttt{CALL} semantika}
\label{s:prog:call}

\texttt{CALL} instrukcija izvršava proizvoljni \MaMa\ program u makro
kontekstu.  Kako je riječ o netrivijalnoj operaciji, moli se čitatelj
da prouči okvirni dizajn čitavog \MaMa\ sustava u sekciji
\ref{s:manual} prije nastavka ovog dijela.

``\CALL{\textsl{ime\_MaMa\_programa}} $R_0$ $R_1$ $\cdots$ $R_k$''
stvara novu instancu interpretera i poziva je u makro kontekstu uz
sljedeće vezanje registara (pod terminom \textsl{program} smatramo
pozivajući, a pod \textsl{makro} pozvani program):
\begin{center}
\vskip 0.555ex
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{makro} & \textbf{program} & \textbf{ograničenja}\\
\hline\hline
\texttt{\%}$0$ & $R_0$ & $R_0$ je \textsl{registar} i obavezan parametar\\
\hline
\texttt{\%}$1$ & $R_1$ & $R_1$ $\cdots$ $R_k$ je niz od $0$ ili više
članova i $\forall\,1\le j\le k$\\
$\cdots_m$ & $\cdots_p$ & \hskip -0.2pt$R_j$ je \textsl{registar} %td.\ $R_j\ne R_i\ \forall\,0\le i<j$
ili nenegativna cjelobrojna konstanta\\
\texttt{\%}$k$ & $R_k$ & jezika C u bazi $8$, $10$ ili $16$, strogo manja od $2^{64}$\\
\hline
\end{tabular}
\vskip 0.555ex
\end{center}

Pojam \textsl{vezanje registara} označava pojavu da pozvani makro ima
\texttt{čitaj} i \texttt{piši} pristup (odgovarajućim pozivom
proslijeđenim) registrima pozivajućeg programa, kako je tablicom
navedeno, preko indeksa nekog svog registra.  Pozivatelj i makro
dijele one i samo one registre koji su eksplicitno ovakvim pozivom
vezani.  Primijetiti da je vezanje registara inherentno rekurzivno,
tj.\ moguće je proizvoljno mnogo nivoa indirekcije.  Također, važno je
znati da je tijekom izvršavanja proizvoljnog, ali danog makro programa
privremeni registar (\texttt{\%\%}) uvijek lokalan za taj program.

Preostala mogućnost je da se neki registri pozvanog makroa pune
proslijeđenim konstantnim vrijednostima.  To je ujedno i jedina
mogućnost ukoliko korisnik stvara prvu instancu interpretera i
zahtijeva od nje izvođenje nekog \MaMa\ programa.  O tome više u
opisu interpretera.

\textsl{ime\_MaMa\_programa} ne mora biti prisutno.  Ako nije
navedeno, podrazumijeva se rekurzivni poziv tekućeg programa.  Ako
jest, podvrgava se identičnom procesu kakav je opisan za istoimeni
interpreterov argument.

Opisani model makro poziva posve je analogan pozivu procedure
(tj.\ subrutine) u nekom programskom jeziku koji ima prijenos
argumenata po referenci (tzv.\ ``pass by reference''), kao što su
npr.\ \textsf{BASIC} ili \textsf{FORTRAN}, s time da smo se dogovorili
da ćemo za svaku subrutinu uvijek imati jedan (i to prvi) argument
namijenjen samo za povratnu vrijednost.
\hr

Sve što makro program radi vezanim registrima, u biti čini
korespondentnim registrima pozivajućeg programa (odnosno rekurzivno
unatrag po stablu poziva), pa se savjetuje \emph{izniman oprez\/} ako
se isti registar pozivatelja veže na više registara makroa. Iako je
takav kôd nečitak i podložan greškama, njegova je semantika
jednoznačno određena jer je \RAM\ stroj sekvencijalan.

Od svakog se \emph{pristojnog} \MaMa\ programa ipak zahtijeva da na
kraju izvršavanja nije promijenjena početna vrijednost niti jednog
vezanog ne-izlaznog (ne-\texttt{\%}$0$) registra, osim ako to nije
njegova standardna semantika.

Programi koji taj zahtjev ne poštuju ne mogu biti dijelom biblioteke
standardnih makroa (\bso) i trebali bi detaljno obavijestiti korisnika
o:
\begin{itemize}
\item broju formalnih parametara
\item dozvoljenim vrijednostima stvarnih parametara
\item kada se i kako kojem ulaznom vezanom registru može nepovratno
  promijeniti početna vrijednost
\end{itemize}

\subsubsection{primjeri \MaMa\ programa}

Zavirite u poddirektorij \texttt{lib} za real-life primjere \MaMa\
programa.  Isti se nalaze u datotekama s ekstenzijom \texttt{.MMs} kao
dio \bso\ biblioteke ili kao dodaci.

Npr.\ moguće je napisati program \texttt{SET}, koji će služiti kao
makro što postavlja arbitrarni registar na arbitrarnu konstantu ili
vrijednost nekog drugog registra, iako je kod nas minimalizam ustupio
mjesto efikasnosti ugrađene komande.  Pogledajte na rečeno mjesto za
dokaz da dodavanjem te komande u jezik nismo nimalo povećali njegovu
prijašnju snagu.

\subsection{\MaMa\ bytecode verzija 0}

\hskip -0.61ptBytecode je platformski neovisna binarna reprezentacija
\MaMa\ programa, u fajlu s obaveznom ekstenzijom
\texttt{.MMb}\footnote{\MaMa\ bytecode} i duljine najviše \texttt{2}
\texttt{GB}, koju izvršava \MaMa\ interpreter.  Bytecode koristi
\emph{nativni} byte-ordering računala na kojemu je kreiran, što je
naznačeno u deskriptoru i to interpreter mora uvažiti pri dohvatu
cjelobrojnih podataka.

U binarnom prikazu cjelobrojnih riječi koristit ćemo konvenciju da su
slijeva nadesno bitovi navedeni od najviše do najmanje značajnog.

\subsubsection{deskriptor}
Deskriptor bytecodea početni je dio bytecodea, duljine $64$ bita, i
formiran je kao $4+4$ okteta (oktet $=$ $8$ bitova) kako slijedi:
\begin{enumerate}
\item[$\mathbf{0}$]\verb+ESDi iiii  iiii iiii  iiii iiii  iiii iiii+
\item[$\mathbf{4}$]\verb+VVVV rrrr  rrrr rrrr  rrrr rrrr  rrrr rrrr+
\end{enumerate}
pri čemu je riječ od prvih $4$ okteta spremljena u little-endian byte
orderingu, a značenje pojedinih polja bitova je ovakvo:
\begin{enumerate}
\item[\texttt{E}] 1 akko je nativni big-endian byte-ordering, 0 akko
  je to little-endian
\item[\texttt{S}] 1 akko je \SYSTEM{$3$}, 0 akko je \SYSTEM{$2$}
\item[\texttt{D}] 1 akko su pristutne debugging informacije u vidu
  oznaka linija izvornog kôda, 0 akko je bytecode namijenjen za
  neinteraktivno izvršavanje
\item[\texttt{i}] $29$ \texttt{i}-bitova je broj instrukcija bytecodea
\item[\texttt{V}] $\mathtt{(0000)_2}\le\mathtt{VVVV}\le\mathtt{(1111)_2}$
  verzija bytecodea
\item[\texttt{r}] $28$ \texttt{r}-bitova broj je registara, ne
  uključujući \texttt{\%\%}
\end{enumerate}

Svi se ostali podaci mogu dobiti od sistema (ukupna veličina bytecode
fajla) ili izračunati na temelju ovih.  Razlog za fiksiranjem byte
orderinga prve $32$-bitne riječi je taj što interpreter mora odmah
ustanoviti byte-ordering bytecodea, a to može akko se zna točna
lokacija na kojoj taj podatak piše, što je najlakše postići ako se
zahtijeva proizvoljni, ali točno određeni byte ordering (little-endian
odabran je kao prevladavajući na PC platformama).

Ovisno o vrijednosti \texttt{D} flaga, iza deskriptora slijedi
instrukcijski blok ($\mathtt{D}=0$) ili niz od $I$ debugging zapisa
($\mathtt{D}=1$), gdje je $I$ broj instrukcija bytecodea.

\subsubsection{debugging zapisi}

Svaki debugging zapis je sastavljen od $4+4=8$ okteta.  Prva $4$
okteta čine file pointer na korespodentnu instrukciju, a druga $4$
okteta su broj linije, počev od $1$, izvornog fajla koja je tu
instrukciju producirala.  Oba dijela imaju vodeći bit $0$.

\subsubsection{instrukcijski blok}

Instrukcijski blok je niz svih instrukcija bytecodea.  Instrukcijski
blok slijedi iza niza debugging zapisa (ako ih ima), odnosno iza
deskriptora.

Svaka instrukcija ima zaglavlje (\textsl{header\/}) instrukcije
[\textsf{ 4 okteta }].  Vodeća $4$ bita instrukcijskog headera
odlučuju točno jednu od instrukcija ovako:

\texttt{GOTO}:\hfill\verb+1??? ????  ???? ????  ???? ????  ???? ????+\\
$31$ \texttt{?}-bitova je adresa bezuvjetnog skoka (file pointer na
instrukcijski zapis).

\texttt{CALL}:\hfill\verb+010d dddd  dddd dddd  dddd dddd  pppp pppp+\\
Iza headera slijedi \texttt{CALL} blok, čije je ustrojstvo, kao i
značenje pojedinih polja bitova u headeru opisano niže u zasebnom
odjeljku.

\texttt{SET}:\hfill\verb+011C ????  ???? ????  ???? ????  ???? ????+\\
Bit \texttt{C} je $1$ ako iza headera slijedi $64$-bitna konstanta,
inače je $0$ te iza headera slijedi $32$-bitni kôd registra (na donjih
$28$ bitova, ostalo su nule).  Preostalih $28$ bitova headera kôd su
registra kojeg treba setirati.

\DECK:\hfill\verb+00+$\mathtt{1}_\mathtt{0}^\mathtt{1}$\verb+ ????  ???? ????  ???? ????  ???? ????+\\
Preostalih $28$ bitova adresa su registra na kojemu \DECK\ djeluje.
Neposredno iza ovog headera slijedi riječ od $4$ okteta kao file
pointer na instrukcijski header cilja uvjetnog skoka.  Vodeći bit te
riječi ima jednaku vrijednost kao \texttt{S} bit deskriptora
(semantika instrukcije potpuno je sadržana u njenom kôdu).

\texttt{INC}:\hfill\verb+0001 ????  ???? ????  ???? ????  ???? ????+\\
Preostalih $28$ bitova čine adresu registra na kojemu \texttt{INC}
djeluje.

\texttt{rezervirano}:\hfill\verb+0000 ????  ???? ????  ???? ????  ???? ????+\\
Ovo je rezervirani instrukcijski header.  Uzrokuje run-time error pri
interpretiranju.  Namijenjen je budućim proširenjima \MaMa\ jezika.

\subsubsection{\texttt{CALL} detalji}

Značenje pojedinih polja bitova u headeru \texttt{CALL} insrukcije je
sljedeće:
\begin{enumerate}
\item[\texttt{P}] duljina imena programa, može biti $0$ ($8$ bitova)
\item[\texttt{D}] ukupna duljina \texttt{CALL} bloka nakon imena
  programa ($21$ bit)
\end{enumerate}

\texttt{CALL} blok slijedi neposredno iza headera pripadne instrukcije
i sastoji se od:
\begin{enumerate}
\item opcionalnog imena programa (makroa), bez terminatora
\item jednog ili više zapisâ, od kojih je svaki ili $32$-bitni kôd
  registra ili $64$-bitna konstanta.  Svakom zapisu prethodi jedan
  oktet, koji je $0$ ako iza njega slijedi kôd registra, odnosno $1$
  ako slijedi konstanta
\end{enumerate}

Razlog: zbog različitih duljina binarnih prikaza dvaju tipova
argumenata (kôd registra ili konstanta) nužno je naznačiti unaprijed
što se mora iščitati.

\subsubsection{napomene}
\label{s:bytec:nap}

Prilikom kompilacije sve se labele prevode na apsolutne file
pointere.  Labelama \texttt{::} i \texttt{:!} pridružuju se redom
pointeri $(\mathtt{7F\,FF\,FF\,FF})_{16}$ i
$(\mathtt{00\,00\,00\,00})_{16}$, koji pokazuju na zadnji mogući,
odnosno nulti byte bytecodea.  Kako na tim adresama ne mogu biti
instrukcijski headeri (jer je adresa prevelika za $4$-oktetni header
ili pokazuje na deskriptor) to je interpreteru jasno da se ne radi o
validnim pointerima, već oznakama za posljednju, odnosno tekuću liniju
programskog kôda.

Štoviše, nije potrebno niti emitirati $n$-tu i ($n\!+\!1$)-vu
instrukciju kad je njihova jedina svrha omogućiti legalan izlaz iz
programa ne mijenjajući vrijednost niti jednog registra.  Interpreter
je slobodan pri ``skoku'' na file pointer koji kodira labelu
\texttt{::} jednostavno prekinuti izvođenje \MaMa\ programa.
\hr

Prilikom kompilacije računaju se translacijske tablice za registre.
To znači da se smanjuju memorijski zahtjevi (i sprječavaju zlonamjerni
useri da unesreće sustav nečim tipa ``\CALL{rekurzija}
\texttt{\%100000000}'') tako da se:
\begin{enumerate}
\item[$\mathbf{1}$] zapamte se $0$ i svi korišteni indeksi registara
\item[$\mathbf{2}$] neka su $i,j$ zapamćeni indeksi, $k$
  proizvoljan,  tada vrijedi:\\
  $\big[(i<k<j\Rightarrow k$ nije zapamćen$)\ \wedge\
  (j-i>1)\big]\ \Longrightarrow\ j=i+1$
\item[$\mathbf{3}$] ponavlja se postupak pod $\mathbf{2}$
\end{enumerate}

Ovo je samo kriptičan zapis onoga što se trivijalno postiže sortiranim
asocijativnim poljem u kojemu se nalazi $0$ i pri nailasku na njih
ubacuju ostali registri kao ključ, te se potom slijedno, počev od $0$,
asociraju stare vrijednosti s novom, svaki put za $1$ većom od
prethodne.

Zbog toga je neobično važno sve ulazne registre držati kontinuiranim
(npr.\ od $1$ do $k$, kako i definicija \RAM\ stroja nalaže), i svaki
spomenuti barem jednom u tijelu programa!

Pomoćni registar \texttt{\%\%} u instrukcijske se headere i
\texttt{CALL} blokove zapisuje kao binarni prikaz broja
$(\mathtt{0F\,FF\,FF\,FF})_{16}=2^{28}-1$.  Interpreter koristi
informaciju iz deskriptora o stvarnom broju registara kako bi tu
vrijednost tijekom izvođenja pridijelio ovim dvama oznakama.
\hr

Cjelokupna struktura debugging bytecodea prikaziva je kao:
\begin{enumerate}
\item deskriptor \textsf{[ 8 okteta ]}
\item debugging zapisi \textsf{[ 8-align ]}
\item instrukcijski blok
\end{enumerate}

Primijetimo da je u debugging bytecodeu lako naći pripadnu liniju
izvornog kôda tekuće instrukcije ili instrukciju koja pripada zadanoj
liniji izvornog kôda (ili prvoj izvršivoj liniji nakon nje), npr.\
binarnim pretraživanjem.

Debugging zapisi omogućuju i baratanje bytecodeom po principu
slučajnog pristupa instrukcijama, za što ne zahtijevaju nužno dodatnu
radnu memoriju.

Cjelokupna struktura normalnog bytecodea prikaziva je kao:
\begin{enumerate}
\item deskriptor \textsf{[ 8 okteta ]}
\item instrukcijski blok
\end{enumerate}

\subsection{kompatibilnost\dots}

Poželjno je da sav softver bude što je više moguće backward (unatrag)
kompatibilan, dok god to ne komplicira ili ne unazađuje suviše njegov
design.

\subsubsection{\dots jezika}

Sintaksa i semantika \MaMa\ programskog jezika u verziji $n$ bit će
podržana u svim \MaMa\ implementacijama $(n\!+\!1)$-ve verzije jezika.

To znači da ćete u paketu koji implementira npr.\ $4$-tu verziju
jezika moći koristiti, izravno ili putem nekih komandnih opcija, jezik
u verziji $3$, ali isti nećete nužno moći koristiti u paketu baziranom
na jeziku verzije $5$.

Od ovog se pravila može odstupiti ukoliko su specifikacijski zahtjevi
toliko različiti između sukcesivnih verzija da bi poštivanje ovog
pravila iziskivalo distribuciju dvaju nezavisnih aplikacija, za staru
i novu verziju.  Ako se od pravila odstupa, nužno je i staru verziju
paketa ostaviti dostupnom.

\subsubsection{\dots bytecodea}

Rečeno vrijedi i za bytecode, tj.\ bytecode verzije $m$ moći će se
izvršavati na \MaMa\ implementaciji čija specifikacija opisuje
bytecode verzije $m\!+\!1$.

Generiranje bytecodea neposredno prethodne verzije poželjna je opcija,
ali nije nužna.  Program može zahtijevati, direktivom
\texttt{VERSION}, generiranje bytecodea neke od prethodnih verzija,
ali kompajler to ne mora prihvatiti.  U tom slučaju kompajler je dužan
prekinuti kompilaciju.
\newpage
\section{manual}
\label{s:manual}

U ovoj se sekciji bavimo našim \MaMa\ sustavom iz ``ptičje
perspektive'', tj.\ interaktivnim aspektima korisniku neposredno
vidljivih elemenata designa.

Ovaj dio dokumentacije služi kao priručnik korisniku za instaliranje i
redovitu uporabu \MaMa\ softverskog paketa.  Podrazumijeva se da je
korisnik upoznat sa sadržajem svih prethodnih poglavlja.

\subsection{quick start}

\dots ipak nije za nestrpljive!  Da biste uspješno koristili \MaMa\
paket, savjetuje se dobro proučiti sljedeća poglavlja!

\subsubsection{sistemski zahtjevi}

\MaMa\ ne traži mnogo.  Za čitanje dokumentacije trebat će vam
\textsf{PDF} ili \textsf{DVI} preglednik.  Dodatni zahtjevi napomenuti
su u instalacijskoj dokumentaciji.

\subsubsection{pribavljanje}

\MaMa\ je dostupna na Webu \url{https://github.com/venovako/MaMa}\\
Svaka \MaMa\ distribucijska arhiva imenovana je
\texttt{MaMa}$LBVD$\texttt{.}$xxx$, gdje su:
\begin{enumerate}
\item[$L$] je verzija \MaMa\ jezika, počev od $0$
\item[$B$] je verzija \MaMa\ bytecodea, počev od $0$
\item[$V$] je, za dane $L$ i $B$, release verzija
\item[$D$] je oznaka sadržaja paketa i ciljane platforme
\item[$X$] $xxx$ je ekstenzija, ovisna o $D$
\end{enumerate}
$L$, $B$, $V$ i $D$ svaki su jedan alfanumerički znak.

Varijante pod $D$ objašnjene su na Webu i podložne promjenama.
Pažljivo odaberite distribuciju (installer, source\dots) i obavezno
provjerite checksum!

\subsubsection{kompilacija}

Ovo vas ne zanima ako ste skinuli installer.  Imate li potrebu sami
kompilirati \MaMa\ paket, budite sigurni da posjedujete funkcionalne:
\begin{itemize}
\item ISO C++ kompajler, standardne biblioteke i prikladni linker
\item recentnu \LaTeX\ distribuciju, želite li modificirati
  dokumentaciju
\item build sistem stvar je implementacije i podložan je promjenama;
  za detalje proučite odgovarajuću dodatnu dokumentaciju u paketu
\item za kompilaciju GUI komponenti proučite instalacijsku dokumentaciju
\end{itemize}

Otpakirajte source distribuciju, pozicionirajte tekući direktorij
vašeg shella na početni distribucijski direktorij, te proučite
\texttt{INSTALL.txt} dokument.  U njemu će biti detaljno naznačeno
koje fajlove i kako morate modificirati, te koji build sistem
upotrijebiti da biste kompajlirali i instalirali paket.

\subsubsection{instalacija}

Čitav \MaMa\ paket sastoji se od \{ \texttt{bin}, \texttt{doc},
\texttt{etc}, \texttt{lib}, \texttt{src} \} poddirektorija smještenih
u direktorij po izboru.  Defaultno je to
\texttt{C:$\!\mathtt{\backslash}$MaMa} na Windowsima i
\texttt{/opt/MaMa} na *nixu, ako korisnik nije izmijenio platformske
postavke prilikom kompilacije.  Taj se direktorij zove
\texttt{MAMA\_HOME} u daljnjem tekstu.  Kako bi programi iz paketa
znali gdje su instalirani, korisnik (na njemu dostupan način) postavi
environment varijablu \texttt{MAMA\_HOME} na glavni instalacijski
direktorij.  Ne učini li to, smatra se da ta varijabla ima rečenu
default vrijednost.

Path separatori i delimiteri za danu platformu podešavaju se, kako je
već opisano, prilikom kompilacije.  Najčešće su jedno od:
\begin{center}
\vskip 0.555ex
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
& separator & delimiter\\
\hline
Windows & $\mathtt{\backslash}$ & \texttt{;}\\
*nix & \texttt{/} & \texttt{:}\\
\hline
\end{tabular}
\vskip 0.555ex
\end{center}

Sadržaj pojedinih direktorija (uz nužni mutatis mutandis za Windowse):
\begin{itemize}
\item\texttt{bin}\hskip 1 em sačinjavaju izvršni programi \mama\ i
  \mamac, te GUI komponente
\item\texttt{doc}\hskip 1 em sadrži barem ovaj dokument u \textsf{DVI}
  i \textsf{PDF} formatu
\item\texttt{etc}\hskip 1 em tvore razni primjeri i ostalo
\item\texttt{lib}\hskip 1 em sadrži \bso\ (biblioteku standardnih
  makroa) i dodatne primjere u bytecode i izvornom obliku
\item\texttt{src}\hskip 1 em izvorni kôdovi izvršnih programa
\end{itemize}

Smatramo da je postavljena i environment varijabla
\texttt{MAMA\_PATH}, ili ako nije, da sadrži kao defaultnu vrijednost
\texttt{\%MAMA\_HOME\%$\mathtt{\backslash}$lib} na Windows, odnosno
\texttt{\$MAMA\_HOME/lib} na *nix sustavu.

\subsubsection{korištenje}

Detaljniji opis je u poglavljima o interpreteru, kompajleru i GUI
IDEu.

\subsubsection{troubleshooting}

Use the source, Luke!  Ako baš zapne, zatražite\dots

\subsubsection{support}

Pitanja i bug-reporte molimo slati na
\url{mailto:venovako@gmail.com}

\subsection{\mamac\ -- \MaMa\ kompajler}

\mamac\ je kompajler koji iz tekstualnog \MaMa\ programa producira
ekvivalentan \MaMa\ bytecode.  Poziva se, uz opcionalne flagove,
ovako:\\[0.555ex]
\mamac\ \ \texttt{[-v]}\ \ \texttt{[-g]}\ \ \textsl{datoteka\_izvornog\_kôda}\hfill gdje je:
\begin{itemize}
\item\texttt{-v}\hskip 1em\textsl{verbose} -- ispisuje korake i
  implementacijski definirarnu statistiku
\item\texttt{-g}\hskip 1em\textsl{debugging} -- stvara debugging bytecode
\item\hskip 2em\textsl{default} -- ispisuje samo poruke o
  sintaktičkim i drugim greškama
\end{itemize}

Kompajler je dužan prekinuti kompilaciju na prvoj sintaktičkoj greški,
te obavijestiti korisnika o njoj i eventualnim mogućnostima oporavka
od nje.

Kompajler smije promijeniti stanje filesistema ako i samo ako je
kompilacija protekla bez grešaka i vanjskih terminirajućih signala.

\subsubsection{pretraga datoteka}

\textsl{datoteka\_izvornog\_kôda\/} apsolutni je ili relativni path do
fajla koji sadrži izvorni program.  Ako datoteka danog imena postoji,
kompajlira se, a dobiveni se bytecode sprema u fajl imenovan tako da
se uzme ime datoteke izvornog kôda i promijeni ekstenzija u
\texttt{.MMb}.  \emph{Ako nije nužno drugačije postupiti, uvijek
postavite ekstenziju\/} \texttt{.MMs} \emph{datoteci izvornog kôda\/}!

Iz rečenog slijedi da se bytecode i izvorni kôd defaultno uvijek
nalaze u istom direktoriju.  Radi ispravnog ponašanja paketa u
cjelini, to se \emph{vrlo preporuča\/}!

\subsubsection{ispis}

Retke i stupce (kolone) ispisa imenujemo slijedno od
$0$. Podrazumijevamo da ekran ima barem $80$ kolona.  Dajemo format
poruke o sintaksnoj greški:

{\scriptsize\ttfamily
01234567890123456789012345678901234567890123456789012345678901234567890123456789\\
SYNTAX ERROR @ LINE <**line**>~:~<neobavezni kratki opis greške>\\
<**line**> = broj linije u izvornom kôdu, počev od 1 i poravnat desno u
polju od 10 kolona\par}

Statistika u \textsl{verbose\/} režimu je implementacijski zavisna.  U
pravilu sadrži broj sintaksnih elemenata (linija, pojedninih tipova
instrukcija), veličinu i byte ordering bytecodea, broj registara i
veličinu pojedinih bytecode sekcija, vrijeme početka i završetka,
odnosno trajanje kompilacije\dots

\subsection{\mama\ -- \MaMa\ interpreter}

\mama\ je interpreter \MaMa\ bytecodea.  Poziva se sa sljedećim
parametrima:\\[0.555ex]
\mama\ \ \texttt{[-v|-s]}\ \ \textsl{ime\_MaMa\_programa}\ \ \textsl{registri}
\begin{itemize}
\item\texttt{-v}\hskip 1em\textsl{verbose} -- ispisuje svaki korak
  izračunavanja
\item\texttt{-s}\hskip 1em\textsl{step-by-step} -- kao pod
  \texttt{-v}, ali čeka korisnikovu reakciju nakon svakog koraka
  (idealno za debugging i edukacijske svrhe)
\item\hskip 2em\textsl{default} -- ispisuje rezultat iz registra $0$
\item\textsl{ime\_MaMa\_programa} -- bez ekstenzije,
  istovjetno \texttt{CALL} argumentu
\item\textsl{registri} -- argumenti za vezanje ili punjenje
  registara (v.\ kasnije)
\end{itemize}

Postoji i \textsl{quiet} režim rada, u kojem se vraća samo status
nakon (ne)uspješnog izvršavanja.  Uključuje se automatski i jedino
prilikom makro poziva.

\subsubsection{izvršavanje: korisnički i makro kontekst}

\textbf{Važno}: Ovdje se opisuju rekurzivni pozivi interpretera kao
pozivi izvršnog \mama\ programa.  Implementacija je slobodna interno
realizirati rekurzivne pozive bilo kako, dok god je očuvano značenje
korisničkog i makro konteksta.

Poziv nove instance interpretera iz već postojeće moguć je jedino u
makro, a iz korisničkog okruženja u korisničkom kontekstu.  Dakle,
kontekst se može odrediti i ustanovljuje se prije parsiranja komandne
linije.

Potom se ispituju neobavezne opcije, zatim se pronalazi program, o
čemu više u sljedećem odjeljku, a potom se preostali argumenti
komandne linije vežu na ili pune registre nove instance \MaMa\
stroja kako slijedi:
\begin{itemize}
\item Ako je riječ o korisničkom kontekstu, tada ili nema više
  argumenata, ili su svi preostali argument nenegativne cjelobrojne
  konstante u bazi $8$, $10$ ili $16$, i njima se redom popunjavaju
  input registri (\texttt{\%}$1\cdots$\texttt{\%}$k$) stroja.
\item U makro kontekstu mora preostati bar još jedan argument.  Prvi
  među njima mora biti \textsl{registar}, a ostali, ako ih ima, ili su
  konstante ili registri.  Podrazumijeva se \textsl{quiet} režim rada
  nove instance, te se vrši vezanje registara, kako je to opisano
  semantikom \texttt{CALL} instrukcije u \ref{s:prog:call}.
\end{itemize}

U oba slučaja neodgovarajući argumenti impliciraju neuspješan
završetak rada nove, i rekurzivno svih pozivajućih instanci
interpretera, ako postoje.

\subsubsection{pronalaženje programa}

Prvom obaveznom argumentu komandne linije
(\textsl{ime\_MaMa\_programa\/}) dodaje se ekstenzija \texttt{.MMb} i
pokušava otvoriti tako imenovani fajl.  Ako se to ne uspije, taj se
fajl traži redom u direktorijima navedenim u environment varijabli
\texttt{MAMA\_PATH}.  Staje se na prvom uspješnom otvaranju fajla,
koji se izvršava.  Ne nađe li se bytecode niti u jednom direktoriju,
interpreter neuspješno završava rad.

Iz rečenog slijedi da se interpreter ne brine o tome je li bytecode
sinkroniziran s izvornim kôdom -- to je isključivo korisnikova dužnost!

Default \texttt{MAMA\_PATH} varijable ukazuje na to da je razumno u
njoj imati \bso.

\subsubsection{ispis}

Svi ispisi vrše se na \texttt{stdout} (osim grešaka, koje se ispisuju
na \texttt{stderr}).  Kod \texttt{-v} ili \texttt{-s} opcije
interpreter očekuje debugging bytecode (u protivnom neuspješno prekida
rad) i u direktoriju bytecodea datoteku izvornog kôda (ako je nema,
naredbe se ispisuju generički).

Ako za bytecode postoji rečeni izvorni kôd, tada se kao sljedeća
instrukcija ispisuje stvarna linija sljedeće instrukcije.  Ako to nije
slučaj, onda se sljedeća instrukcija konvertira u niz znakova, pri
čemu se eventualni file pointeri iz tijela instrukcije zamijenjuju
labelama konstruiranima kao \texttt{:} koju slijedi redni broj
instrukcije u bytecodeu.  Sve su instrukcije također labelirane svojim
rednim brojem.  Specijalne oznake za \texttt{::} i \texttt{:!} labele
poprimaju upravo tu tekstualnu reprezentaciju.

Uz instrukcije, moraju se ispisati i njihovi učinci na registarsku
traku u takvom formatu da je moguće jednoznačno rekonstruirati
vrijednost u svakom korištenom registru.

U defaultnom režimu rezultat se ispisuje u točno jednoj liniji i
kao dekadska vrijednost nultog registra, poravnata desno u polju od
prvih $20$ kolona.

Retke i stupce (kolone) ispisa imenujemo slijedno od $0$.
Podrazumijevamo da ekran ima barem $80$ kolona.  Format ispisa
u \textsl{verbose} režimu, kao i u \textsl{step} režimu, do na
interakciju s korisnikom, koju opisujemo naknadno, je:
\hr

{\scriptsize\ttfamily
01234567890123456789012345678901234567890123456789012345678901234567890123456789\\
\# MaMa started @ `ctime() output`\\
<prazna linija>\\
PROGRAM ime\_MaMa\_programa\\
ARITY k \# k je broj argumenata ove instance danog MaMa\_programa\\
<prazna linija>\\
\% <broj registara, ne računajući \%\%>\\
:~<broj instrukcija>\\
<prazna linija>\\
SYSTEM s \# s = 2 ili s = 3\\
VERSION v \# 0 <= v <= 15\\
<prazna linija>\\
<početno stanje registara>\\
\# ponavljaj 1 ili više puta\dots\\
<prazna linija>\\
<instrukcija koja se ima izvršiti>\\
\# opcionalna interakcija u step modu\\
<stanje registara nakon prethodne instrukcije>\\
\# \dots kraj ponavljanja\\
<prazna linija>\\
<završno stanje registara>\\
RESULT <rezultat>\par}

{\scriptsize\ttfamily
01234567890123456789012345678901234567890123456789012345678901234567890123456789\\
\# komentar, također služi za interaktivne upite korisniku i njegove odgovore\par}
\pagebreak
{\scriptsize\ttfamily
      01234567890123456789012345678901234567890123456789012345678901234567890123456789\\
\verb+%<reg___i> <20 col deci 64-bit>+\\
\verb+<reg___i> = i u dekadskom prikazu, ili %, ako se radi o privremenom registru+\\
<20 col deci 64-bit> = 20 kolona rezerviranih za prikaz nepredznačenog 64-bitnog\\
cijelog broja u bazi 10 kao vrijednosti u pripadnom registru\hr\par}

Oznake registara i pripadne vrijednosti u ispisu stanja poravnate su
desno u poljima od $10$, odnosno $20$ kolona, respektivno.  U ispisu
stanja sudjeluju \emph{samo oni} registri koji su spomenuti u
prethodno izvršenoj instrukciji.  Početno i završno stanje registara
prikazuju stanja svih registara.

Linije izvornog kôda prenose se doslovno kad je to moguće, do na
uklanjanje eventualnih završnih bjelina.  Generički ispisane
instrukcije labelirane su (na rečeni način), kapitaliziranog imena, a
cjelobrojni argumenti i reference registara ispisuju se u bazi $10$.
Prije ispisa instrukcijske linije, generički labelirane ili izvorne, u
polju od prvih $10$ kolona, poravnato desno, ispisuje se pripadni broj
linije izvornog kôda. Svi ti elementi odvojeni su po jednom bjelinom.

Rezultat je dekadska vrijednost nultog registra, ispisana uz desno
poravnanje u polju od $20$ kolona.

\subsubsection{interakcija}

Interpreter u \texttt{-s} modu interagira s korisnikom, ili
direktno, vlastitim sučeljem, ili nekom GUI ljuskom koja poštuje niže
opisani protokol.

Nakon jednog ciklusa, kako je naznačeno u gornjem odjeljku, ispiše se
komentirani upit:

{\scriptsize\ttfamily
      01234567890123456789012345678901234567890123456789012345678901234567890123456789\\
\verb!Step [[+/-]i] | setPc [[+/-/.]a] | %[...] [value] ?!\par}

Iza upitnika slijedi jedna praznina i korisnikov odgovor kao jedna od
naredbi (punim imenom ili slovom kapitalizirane kratice ili samo
\texttt{<Enter>} za \texttt{step}):
\begin{enumerate}
\item[\texttt{S}] \texttt{step [[+/-]i]}
\begin{itemize}
\item defaultni je korak $1$, ako ga se ne postavi drugačije
\item bez argumenta smatra se ``\texttt{step} \textsl{defaultni\_korak}''
\item $\mathtt{i}\!>\!0$\ \dots\ izvrši bez zaustavljanja sljedećih
  \texttt{i} ciklusa, tj.\ jednokratno postavi korak na \texttt{i},
  izvrši \texttt{i} ciklusa, resetira korak na trenutni default, te se
  zaustavi uz navedeni upit
\item $\mathtt{i}=0$\ \dots\ izvrši bez zaustavljanja sve naredne
  cikluse (\textsl{continue\/})
\item $\mathtt{i}<0$\ \dots\ postavi defaultni korak na $|\,i\,|$,
  izvrši toliko ciklusa bez zaustavljanja i stane uz navedeni upit
\end{itemize}
\item[\texttt{P}] \texttt{setpc [[+/-/.]a]}
\begin{itemize}
\item bez argumenta prekida rad interpretera
\item \texttt{+a} \dots\ inkrementira registar-brojač
  (programsko brojilo) za \texttt{a}
\item \texttt{-a} \dots\ dekrementira registar-brojač
  (programsko brojilo) za \texttt{a}
\item ako je \texttt{a} nepredznačen validni redni broj instrukcije
  kao cjelobrojna konstanta jezika C u bazi $8$, $10$ ili $16$,
  registar-brojač (a.k.a.\ programsko brojilo -- program counter)
  postavlja se na \texttt{a}
\item \texttt{.a} \dots\ skače na instrukciju kojoj pripada prva
  izvršiva linija izvornog kôda rednog broja većeg ili jednakog \texttt{a}
\end{itemize}
\item[\texttt{\%}] \texttt{\%[\dots] [value]}
\begin{itemize}
\item bez argumenata ponavlja ispis vrijednosti svih registara
\item\texttt{\dots} validna adresa registra, kao nenegativna
  cjelobrojna konstanta jezika C u bazi $8$, $10$ ili $16$, ili
  \texttt{\%}
\item bez zadnjeg argumenta ispisuje vrijednost referenciranog
  registra
\item\texttt{value} validna vrijednost registra kao nenegativna
  cjelobrojna C konstanta u bazi $8$, $10$ ili $16$
\item sa zadnjim argumentom prisutnim postavlja vrijednost
  referenciranog registra na \texttt{value}
\end{itemize}
\end{enumerate}

Pojašnjenje uz sve naredbe \texttt{\%}-tipa (koje barataju s
registrima): njihovo uspješno izvršavanje rezultira ponovnim
interaktivnim upitom (možete odrediti da se i kako nastavi izvršavanje
programa ili nastaviti rad s registrima).

\subsection{\mamut\ -- \MaMa\ GUI}

\mamut\ je aplikacija koja služi kao rudimentarni IDE.

\subsubsection{značajke}

\mamut\ posjeduje najosnovnije funkcionalnosti IDEa:
\begin{itemize}
\item uređivanje source (izvornog) kôda
\item bytekompajliranje izvornog kôda
\item selektiranje sintaksnih grešaka u izvornom kôdu
\item podešavanje okoline (environment varijabli, tekućeg
  direktorija\dots) i prosljeđivanje argumenata za izvršavanje \MaMa\
  programa
\item osnovne mogućnosti debuggiranja, kao što su:
\begin{itemize}
\item konzolni prozor za izravnu komunikaciju s interpreterom
\item grafički prikaz i izmjena vrijednosti sviju korištenih registara
\item grafičko upravljanje izvršavanjem u \textsl{step\/} režimu
\item selektiranje sljedeće instrukcije izvornog kôda u \textsl{step\/} režimu
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{detalji}

\mamut\ pokreće kompajler, odnosno interpreter, kao subprocese s
preusmjerenim ulazom i izlazom na od roditelja kontrolirane streamove.

Preporučena rezolucija ekranskog prikaza je $800\times 600$ i veća.

\subsection{\bso\ -- biblioteka standardnih makroa}

\bso\ sačinjavaju najkorisniji \MaMa\ programi za probleme elementarne
aritmetike i opće namijene.  \bso\ jamči da je svaki njen program:
\begin{itemize}
\item evaluator neke totalne (rekurzivne) funkcije
\item optimalne vremenske složenosti
\item stabilan u smislu da vrijednosti input registara po završetku
  programa nisu promijenjene, osim ako je to standardna semantika
\end{itemize}

Zasad su u planu mnoge funkcije, koje uglavnom odgovaraju skupu
razumnih \textsf{CISC} asemblerskih instrukcija.  Minimalna
implementacija \bso a \emph{mora} imati sve sljedeće makroe
implementirane s ovdje zadanom semantikom!
\begin{itemize}
\item\texttt{MIN}\ \dots\ $\mathtt{\%0:=\min\,\{\,\%1,\%2\,\}}$
\item\texttt{MAX}\ \dots\ $\mathtt{\%0:=\max\,\{\,\%1,\%2\,\}}$
\item\texttt{ADD}\ \dots\ $\mathtt{\%0:=\%1+\%2}$
\item\texttt{SUB}\ \dots\ $\mathtt{\%0:=\max\,\{\,\%1-\%2,0\,\}}$
\item\texttt{DST}\ \dots\ $\mathtt{\%0:=|\,\%1-\%2\,|}$
\item\texttt{MUL}\ \dots\ $\mathtt{\%0:=\%1\cdot\%2}$
\item\texttt{POW}\ \dots\ $\displaystyle{\mathtt{\%0=\%1^{\%2}}}$
\item\texttt{LT}\ \dots\ $\mathtt{\%0:=\%1<\%2}$
\item\texttt{LE}\ \dots\ $\mathtt{\%0:=\%1\le\%2}$
\item\texttt{EQ}\ \dots\ $\mathtt{\%0:=\%1=\%2}$
\end{itemize}

Pišete li vlastite makroe i distribuirate li ih trećoj strani, budite
sigurni da je kod implementacije dodatnih makroa nedvosmisleno
definirano je li riječ o evaluatoru totalne ili parcijalne funkcije,
te, kod parcijalne funkcije, što se zbiva u slučaju nedozvoljenog
ulaza.

Također, zapamtite da parcijalno rekurzivne funkcije, koje nisu
rekurizvne, ne mogu imati svoj evaluator u \bso\ kolekciji.

\texttt{NE}, \texttt{GE}, \texttt{GT} makroi za respektivne operatore
$\ne$, $\ge$, $>$ ne postoje jer su negacija odgovarajućih postojećih
operatora.
\newpage
\section{TODO}

\begin{itemize}
\item Specificirati GUI detaljnije.
\end{itemize}

\textbf{Primjedbe i komentare uputite na
  \url{mailto:venovako@gmail.com}}
\vfill
\hfill\today
\end{document}
